% % %
%
%	- Konzept und Implementierung- 
%
%	Ziel:	
%
%	Status: alpha
%
% % %
\chapter{Konzept}
\label{cha:konzept}

Wie bereits im vorherigen Kapitel \ref{cha:anforderungsanalyse} erwähnt, war eine wichtige Anforderung eine Anwendung mit einem hohem Spaßfaktor und Wiederspielwert zu erstellen. Um dies zu gewährleisten, wurde eine 3D-Anwendung erstellt. Ebenfalls wurde darauf geachtet, eine möglichst intuitive Benutzererfahrung zu erstellen, um den Kennlernprozess der Anwendung so gering wie möglich zu halten.\\

% Abschnitt: Grafische Benutzeroberfläche
\section{Grafische Benutzeroberfläche}
\label{sec:konzept:benutzeroberfläche}

Eines der Hauptziele bei der Erstellung der Anwendung war, ein möglichst intuitives Bedienkonzept zu entwerfen, das auf der einen Seite nicht überladen wirkt, auf der anderen Seite aber mit einer minimalen Anzahl an Menüseiten auskommt, um den Anwender nicht mit einer Vielzahl an Unterseiten zu verwirren. Daher gibt es bei Anwendungsstart folgende Auswahlmöglichkeiten:
\begin{itemize}
  \item Play (zum Starten des Spiels)
  \item Rules (zum Informieren über Spielregeln und PowerUps)
  \item Settings (Spieleinstellungen und Deckwechselmöglichkeit über Store)
\end{itemize}

Während die Regelseite einen Überblick über alle Spielregeln und Nutzungsweise der PowerUps liefert, lassen sich in den Einstellungen sowohl die Spieloptionen konfigurieren, als auch über die Store-Seite neue Kartendecks herunterladen. Zusätzlich lässt sich zwischen bereits heruntergeladenen Decks wechseln, sowie zu einem Deck die grafischen Spielkarten erstellen. Ebenso ist es möglich per Klick auf das Vorschaubild eines Kartendecks die einzelnen Karten anzuschauen.\\

Während eines Spiels wechselt das Spiel zwischen 3D- und 2D-Perspektive. Während die 3D-Perspektive als Anzeige aktueller Spielinformationen wie Anzahl der Karten dient, hat sie zusätzlich noch einen dekorativen Nutzen, indem sie das Spiel mit grafischen Effekten zusätzlich aufwertet. Bei Klick auf eine Karte wechselt die Ansicht in eine 2D-Perspektive, damit der Nutzer die Möglichkeit hat, sich die Karte genauer anzusehen und Spielentscheidungen zu treffen, wie die Auswahl einer Kategorie oder die Nutzung eines oder mehrerer PowerUps.


% Abschnitt: Bedienkonzept
\section{Bedienkonzept}
\label{sec:konzept:bedienkonzept}
Bevor man die Überlegung anstellte, wie man sich durch die App navigieren kann, wurden vergleichbare Applikationen, wie das \textit{Lufthansa Quartett} oder das \textit{Schaeffler-Motorsport-Quartett}, angeschaut. Aus diesen konnten sowohl positive als auch negativ auffallende Merkmale erkannt werden, die für die zu erstellene Applikation relevant sind. %Folgende Punkte mussten geplant werden: Hauptmenü, Ablauf einer Runde, Auswahl einer Kategorie, PowerUp-Einbindung, Einstellungen, Vergleich von Karten und deren Kategorien, Gewinnerdarstellung. %
Trotz der Verwendung einer externen Grafik-Engine libGDX soll eine übersichtliche und einfache Navigation durch die App möglich sein.\\
Ein wichtiger Punkt war das Auswählen einer Kategorie. In den analysierten Applikationen wurde beispielsweise die Kategorie, die man ausgewählt hat, direkt verarbeitet. Da es beim Spielen aber schnell passieren kann, dass der Anwender die falsche Kategorie anklickt, wurde ein Bestätigungsbutton implementiert, um das Auswählen einer ungewollten Kategorie zu vermeiden. Nachdem anfangs ein Back-Button zum Zurückkehren zum vorherigen Bildschirm verwendet worden war, wurde diese Funktion am Ende durch den systemeigenen Android-Back-Button umgesetzt. Einer weitere umgesetzte Bedienmöglichkeits ist die Wisch-Funktion, die an mehreren Stellen verwendet wurde, um schnell zum vorherigen Menüpunkt zu gelangen. 

% Abschnitt: Netzwerkkommunikation
\section{Netzwerkkommunikation}
\label{sec:konzept:netzwerkkommunikation}

Im späteren Verlauf des Projektes kam eine weitere Anforderung hinzu. Um das Spiel interessanter zu gestalten, sollen neue Kartendecks über eine REST-Schnittstelle (ERKLÄRUNG IN FUSSNOTE) bezogen werden können. Die Kartendecks im JSON-Format werden über eine gegebene Internetadresse von einem Webservice bereitgestellt, und können von der Anwendung heruntergeladen werden. Zusätzlich wird innerhalb der Deckdateien auf die jeweiligen Kartenbilder verwiesen, die ebenfalls heruntergeladen werden müssen. Der Webservice stellt die im Folgenden genauer erklärten Methoden bereit.

\begin{tabular}{p{8cm} p{5cm}}
Pfad & Erklärung \\
\hline 
/decks & Liefert die IDs und Namen der vorhanden Decks. \\
/decks/\{DECK\_ID\} & Liefert detailliertere Informationen zu einem Deck (z.B. Bild-URL, etc.) \\
/decks/\{DECK\_ID\}/cards & Liefert die IDs und Namen der zum Deck gehörenden Karten \\
/decks/\{DECK\_ID\}/cards/\{CARD\_ID\} & Liefert detaillierte Informationen zur Karte \\
/decks/\{DECK\_ID\}/cards/\{CARD\_ID\}/attributes & Liefert alle Attribute (Name, Werte, Einheit, etc.) einer Karte \\
/decks/\{DECK\_ID\}/cards/\{CARD\_ID\}/images & Liefert die Verweise auf alle verfügbaren Bilder zu einer Karte \
\end{tabular}

% Abschnitt: Datenmodell
\section{Datenmodell}
\label{sec:konzept:datenmodell}

Um mehrere Kartendecks innerhalb der Anwendung verwenden zu können, war es notwendig eine effiziente und maschinenlesbare Speicherung der Daten zu gewährleisten. Da sowohl die lokal vordefinierten Kartendecks, als auch die vom Webservice heruntergeladenen Kartendecks im JSON vorliegen, wurde entschlossen dieses Format auch für die Anwendung zu nutzen. Eine Speicherung der Daten mittels einer unter Android verbreiteten relationalen Datenbank wie SQLite, hätte eine umfangreiche Konvertierung der gegebenen Datensätze, sowie den Entwurf eines neuen Datenmodells bedeutet, was die Anwendung unnötig aufblähen und verkomplizieren würde. Auch wäre es ohne SQL-Editor nicht möglich gewesen, die gespeicherten Kartendecks in der Datenbank zu modifizieren.\\

Das Code-Beispiel \ref{lst:deckstruct} zeigt die Struktur eines Beispielkartendecks. Jedes Deck besitzt einen Namen, der dem Feld \texttt{name} zugeordnet ist. Alle Karten eines Decks sind in der Liste \texttt{cards} gespeichert, wobei jede Karte ein oder mehrere Bilder hat, die in der Liste \texttt{images} gespeichert sind. Die zu der jeweiligen Quartett-Kategorie gehörenden Werte sind in der Liste \texttt{values} enthalten. Die Kategorien jeder Karte besitzen einen Wert \texttt{value}, der die Wertigkeit der Kategorie angibt. Außerdem referenziert eine \texttt{propertyId} auf die \texttt{id} der dazugehörigen Kategoriebeschreibung, die in \textit{properties} gespeichert sind. Hierzu gehört ein Name \textit{text}, eine Einheit \texttt{unit} und ein \texttt{compare} Attribut, das darüber entscheidet, ob der höhere oder der niedrigere Wert in dieser Kategorie gewinnt.\\
\begin{lstlisting}[caption={Kartendeckstruktur im JSON-Format}, label={lst:deckstruct}]
{ "name": "Tuning",
  "cards": [{
    "images": [{
      "id": "0",
        "filename": "1.jpg"
    }],
    "values": [{
      "value": "315",
      "propertyId": "0"
    }],
    "name": "Techart GrandGT"
    }
  ],
  "properties": [{
    "text": "Geschwindigkeit",
    "compare": "1",
    "id": "0",
    "unit": "km/h",
  }]
}
\end{lstlisting}

Für die Speicherung von anwendungsspezifischen Daten, wie Einstellungen und Spielstand wurde auf die Objektserialisierung von Java zurück gegriffen, mit der bei getätigten Nutzeränderung oder bei Anwendungsende die jeweiligen Klassen serialisiert und gespeichert und beim nächsten Anwendungsstart wieder deserialisiert werden, sodass das Spiel an der gleichen Stelle fortgeführt werden kann. Weitere Informationen über den Aufbau und die Struktur der Klassen werden im folgenden Kapitel \ref{cha:implementierung} gegeben.